{\tiny }\subsection{Spezifische Wärme der Luft}
Abbildung \ref{fig:aufbaussw} zeigt schematisch den Versuchsaufbau. Einem bekannten Gasvolumen $V$ soll eine bestimmte Wärmemenge $Q$ zugeführt werden und die dabei erzeugte Druckänderung $\Delta p$ gemessen werden. Zunächst wird das Volumen $V$ des Glaszylinders gemessen. Im Versuchsaufbau befindet sich wie in Abbildung \ref{aufbau_luft} gezeigt im nun geschlossenen luftgefüllten und mit einem Wassermanometer verbundenen Glaszylinder ein an einen Kondensator angeschlossener Glühdraht. Über den Drehregler werden am Kondensator Spannungen von 150, 225, 300, 375, 450, 500, 550 V eingestellt, durch Drücken des Kippschalters wird der Kondensator über den Glühdraht entladen. Am Manometer wird der maximale Ausschlag $\Delta p$ abgelesen. Die Messung wird pro angelegter Spannung drei mal durchgeführt. \cite{knetter16} \\ 
 
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/aufbau_luft.png}
	\caption{Aufbau des Experiments zur Bestimmtung der spezifischen Wärme von Luft. \label{aufbau_luft} [Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4317, aufgerufen am: 17.01.2016]}
	\label{fig:aufbaussw}
\end{figure}

\subsection{Adiabatenexponent nach Rüchardt}

Mit einem Versuchsaufbau wie in Abbildung \ref{aufbau_ruechardt} gezeigt wird der Adiabatenexponent nach Rüchardt bestimmt. Ein Schwingkörper der Masse $m$ befindet sich in einem mit einem Glaskolben des Volumens $V$ verbundenen Glasrohr mit Durchmesser $d$. Zunächst werden Gasregulierventil und Entlüftungsventil geöffnet und so das gesamte Gas im Kolben ausgetauscht. Dann wird am Nadelventil die Gaszufuhr so eingestellt, dass der Schwingkörper möglichst symmetrisch um die Öffnung im Glasrohr schwingt, an der sich die Lichtschranke befindet. Die Schwingungsamplitude $a$ wir gemessen. Nun wird zehnmal die Dauer für 1 Periode, danach je dreimal für 10, 20, 50, 100 Perioden gemessen. Der Versuch wird jeweils mit den Gasen Luft, Kohlenstoffdioxid und Argon durchgeführt. Zusätzlich wird der während des Experiments herrschende Luftdruck $b$ gemessen. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/aufbau_ruechardt.png}
	\caption{Schematischer Aufbau des Experiments zur Bestimmung des Adiabatenexponeneten nach Rüchardt. \label{aufbau_ruechardt} [Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4338, aufgerufen am: 17.01.2016]}
\end{figure}



\subsection{Adiabatenexponent nach Clement-Desormes}\label{cld}

Der Adiabatenexponent nach Clement-Desormes wird mit dem in Abbildung \ref{aufbau_clement} gezeigten Aufbau bestimmt. Der Druck im Glasbehälter wird mit dem Blasebalg erhöht (i) und und nach Stabilisierung des Manometers der Ausschlag $\Delta h_1$ gemessen (ii). Durch kurzzeitiges Öffnen des Ventils für eine Dauer von $\Delta t$ (0,1s, 1s, 5s) entweicht Luft aus dem Behälter (iii). Nach erneutem Temperaturausgleich wird $\Delta h_2$ gemessen (iv). Auch hier wird im Raum herrschende Luftdruck einmal $b$ gemessen. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/aufbau_clement.png}
	\caption{Skizze des Aufbaus des Experiments zur Bestimmung des Adiabatenexponeneten nach Clement-Desmores. \label{aufbau_clement} [Aus: https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4343, aufgerufen am: 17.01.2016]}
\end{figure}

\section{Herleitung der Gleichungen}


\subsection{Adiabatenexponent nach Rüchardt}
Ist der Schwingkörper im Gleichgewicht, so herrscht Kräftegleichgewicht, also gilt mit Masse $m$, Rohrquerschnitt $A$, Gasdruck $p$ und Luftdruck $b$
\begin{align}
mg + pA & = ba \notag\\
\Leftrightarrow p & = b + \frac{mg}{A} \; .
\label{druck}
\end{align}
Bewegt sich der Körper um $\Delta x$, ändert sich der Druck im Kolben um $\text{d}p$ und es gilt nach Kräftegleichheit
\begin{equation}
m \ddot{x} = A \cdot \text{d}p \; .
\label{deltax}
\end{equation}
Da der Vorgang adiabatisch erfolgt, gilt die Poisson-Gleichung (\ref{poisson}). Wir leiten diese nach $V$ ab und formen um: 

\begin{align}
\text{d}(pV^{\kappa}) &= \text{d}p \cdot V^{\kappa} +  p \cdot \kappa \, V^{\kappa-1} \cdot \text{d} V = 0 \notag\\
\text{d}p \cdot V^{\kappa} &= -  p \cdot \kappa \, V^{\kappa-1} \cdot \text{d} V \notag\\
\text{d}p & = - \kappa p \frac{\text{d} V}{V} = - \kappa p \frac{\Delta x \, A}{ V} \notag  
\end{align}
Durch Einsetzen in (\ref{deltax}) ergibt sich eine homogene Differenzialgleichung zweiter Ordnung zu 
\begin{equation}
m \ddot{x} + \frac{\kappa p A^2}{V} x = 0 \; ,
\end{equation}
die Lösung der Schwingungsdauer $T$ ist bekannt mit
\begin{equation*}
T = 2 \pi \sqrt{\frac{mV}{\kappa p A^2}} \; .
\end{equation*}
Umstellen nach $\kappa$ ergibt für den Adiabatenexponenten mit Rohrdurchmesser $d$ und\\ $A = \pi r^2 = \pi \frac{d^2}{4}$ sowie $p$ aus Gleichung (\ref{druck}):
\begin{equation}
\kappa = \frac{4 {\pi}^2 mV}{p {A^2} {T^2}} = \frac{64 \, m_{\text{eff}}V}{p d^4 {T^2}}
\label{kappa}
\end{equation}
Dabei gilt noch zu berücksichtigen, dass die Luftsäule der Masse $m_L$ ebenfalls mitschwingt. Sie ist mit Luftdichte $\varrho$ und Schwingungsamplitude $a$ gegeben durch
\begin{equation}
m_L = \varrho a A
\end{equation}
Die effektive Masse ist dann $m_{\text{eff}}=m+m_L$. 




\subsection{Adiabatenexponent nach Clement-Desormes}
Für die in (\ref{cld}) aufgeführten Zustände (i-iv) werden folgende Bezeichnungen verwendet
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{||c|c|c|c||}\hline\hline
		Zustand			&	Volumen		&	Druck	&	Temperatur\\\hline\hline
		(i)		&	$V_0$		&	$b+\Delta p_1$	&	$T_0$	\\\hline
		(ii)	& 	$V_0+\Delta V$	&	$b$	&	$T_0-\Delta T$	\\\hline	
		(iii)	&	$V_0$		&	$b$	&	$T_0-\Delta T$	\\\hline
		(iv)	& 	$V_0$		&	$b+\Delta p_2$	&	$T_0$	\\\hline\hline	
	\end{tabular}
	\caption{Bezeichnungen der Größen im jeweiligen Zustand (i-iv)}
\end{table}
Da der Übergang von Zustand (i) nach (ii) adiabatisch ist, gelten hier die Poisson-Gleichungen. Die beiden Gleichungen (\ref{poisson}) lauten eingesetzt
\begin{align*}
(b+ \Delta p_1){V_0}^{\kappa} & = b(V_0 + \Delta V)^{\kappa} \notag\\
(T_0 - \Delta T)(V_0 + \Delta V)^{\kappa-1} & = T_0 {V_0}^{\kappa-1} \notag
\end{align*}
Teilen durch $b$ ergibt mit der Näherung $(V_0 + \Delta V)^{\kappa} \approx {V_0}^{\kappa}+ \kappa \, {V_0}^{\kappa-1} \Delta V$ für $\Delta V \ll V_0$
\begin{equation*}
\frac{\Delta p_1}{b}=\kappa \frac{\Delta V}{V_0} 
\end{equation*}
Auflösen nach $\kappa$ und Einsetzen in die zweite Poisson-Gleichung ergibt
\begin{equation*}
\frac{\Delta T}{T_0}=(\kappa-1) \frac{\Delta V}{V_0}
\end{equation*}
und durch Gleichsetzen schließlich schließlich
\begin{equation}
\frac{\Delta T}{T_0}=\frac{\kappa-1}{\kappa}\frac{\Delta p_1}{b} \; .
\label{eq:1}
\end{equation}

Zustand (iii) geht in Zustand (iv) isochor über, also lassen sich die beiden Volumina $V=nRT/p$ gleichsetzen, woraus folgt:
\begin{equation}
\frac{b}{b+\Delta p_2}=\frac{T_0 - \Delta T}{T_0}=1 - \frac{\Delta T}{T_0}
\label{eq:2}
\end{equation}
Einsetzen von (\ref{eq:1}) in (\ref{eq:2}) ergibt 
\begin{equation*}
k=\frac{\Delta p_1}{\Delta p_1- \Delta p_2} \; .
\end{equation*}
Mit der Wasserdichte $\varrho$ und Erdbeschleunigung $g$ ist $\Delta p = \varrho g \, \Delta h$ und es gilt
\begin{equation}
k=\frac{\Delta h_1}{\Delta h_1- \Delta h_2} \; .
\label{eq:blaa}
\end{equation}